\section{Введение}

\subsection{Основные положения теории}
Предметом лекций является рассмотрение молекулярно-кинетической теории (МКТ). Теория получила свое развитие в XIX веке,
применив результаты уже развитой в это время Ньютоновской механики для описания строения окружающего нас вещества. В основе
теории так же лежит гипотеза, возникшая еще в Древней Греции, состоящая в том, что все окружающие нас тела состоят из
мельчайших неделимых частиц. Известно, что Ньютоновская механика хорошо описывает движение точечных тел в поле внешних сил,
поэтому применяя ее методы для некоторых ``разумных'' моделей (под моделью подразумевается описание взаимодействия между
частицами) можно получать описание поведения тела, или говоря иначе, некоторой макросистемы, состояние которой можно
наблюдать в эксперименте.

Итак, суммируя вышесказанное, можно ввести три основных положение МКТ.
\begin{itemize}
    \item Все вещества состоят из большого числа мельчайших частиц.
    \item Эти частицы находятся в непрерывном хаотическом движении, называемом тепловым.
    \item Частицы взаимодействуют друг с другом с силами, диктуемыми той или иной моделью.
\end{itemize}

Основываясь на этих предположениях удалось построить приближенную теорию, описывающее большое количество поставленных
экспериментов. Так же большая экспериментальная база, образовавшаяся в XIX веке способствовала бурному развитию МКТ, которая
постепенно переросла в термодинамику и статистическую физику. Основными экспериментами, подтвердившими уместность основных
положений МКТ, были эксперименты Р.~Броуна, открывшего Броуновское движение, и Ж.~Перрена, подтвердившие теорию А.~Эйнштейна
о диффузии (диффузией называется явление проникновения двух или нескольких соприкасающихся веществ друг в друга).

Молекулярная физика является статистической теорией, т. е. теорией, которая рассматривает поведение систем, состоящих из
огромного числа частиц, на основе вероятностных моделей. Она стремится на основе статистического подхода установить связь
между экспериментально измеренными макроскопическими величинами (давление, объем, температура и т.д.) и микроскопическими
характеристиками частиц, входящих в состав системы (масса, импульс, энергия и т.д.). Это обстоятельство говорит о
необходимости введения некоторого математического языка, удобного для описания таких систем.



\subsection{Математическое отступление}

\subsubsection{Понятие о среднем}

Если речь идет о системе, состоящей из большого числа элементов, то разумно считать, что общее состояние системы зависит не
от состояния каждой отдельной частицы, а от некоторых тенденций, т. е. величин, определяющихся всеми состояниями частиц в
целом. Примером такой величины из механики является радиус-вектор центра масс, определяемый выражением:
\begin{equation}
    \label{sr}
	\vec{r}_c = \frac{\sum\limits_{i = 1}^{n} m_i \vec{r}_i}{\sum\limits_{i = 1}^{n} m_i}.
\end{equation}


И именно ускорение центра масс, являющееся второй производной от данной величины, определяет внешнюю силу, действующую на
систему, которая может быть измерена в эксперименте.

Давайте введем понятия среднего от величины, распределенной некоторым образом так, чтобы радиус-вектор центра масс имел смысл
среднего от радиус-вектора всех точек. Рассмотрим форму выражения (\ref{sr}). Оно представляет из себя сумму по всем точкам
от произведения усредняемой величины в данной точке на некоторый весовой множитель, соответствующий данной точке. Эту форму
удобно считать определением среднего от величины, распределенной по конечному числу точек. Однако что делать, если
усредняемая величина распределена непрерывным образом, т. е. если <<нумерующий>> точки индекс пробегает целый отрезок
значений? Переход от предыдущего случая можно осуществить следующим образом. По аналогии с (\ref{sr}) рассмотрим
распределение массы, но теперь не по отдельным точкам, а по отрезку с некоторой линейной плотностью $\rho(x)$. Разобьем этот
отрезок на конечное число частей и составим суммы, аналогичные суммам из формулы (\ref{sr}).

\begin{equation}
    \frac{\sum\limits_{i = 1}^{n} \Delta_i \rho_i f_i}{\sum\limits_{i = 1}^{n} \Delta_i \rho_i},
\end{equation}
где $\Delta_i$~--- длина $i$-го участка, а $f_i$ и $\rho_i$~--- некоторые приближения величин $f(x)$ и $\rho(x)$ на этом
отрезке.


\subsubsection{Интегральные суммы, определенный интеграл}
Полученная выше формула дает некоторое приближенное значение, и естественным продолжением будет ее уточнение путем
измельчения разбиения. В случае достаточно хороших функций $f$ и $\rho$ этот путь приводит к построению некоторой
конструкции, называемой определенным интегралом, который формально можно воспринимать как обобщение суммы на очень большое
число слагаемых, чего будет достаточно для дальнейшей работы.

Как говорилось, для достаточно хороших функций процедура уточнения сумм

\[ \sum\limits_{i = 1}^{n} \Delta_i \rho_i f_i \]

приведет к некоторому числу:
\begin{equation}
    I = \int\limits_{a}^{b} f(x) \rho(x) dx,
\end{equation}
называемому интегралом (Римана) от произведения двух функций по отрезку $[a, b]$. Среднее значение тогда запишется в виде:

\begin{equation}
\label{sr1}
 	\langle f \rangle = \frac{\int\limits_{a}^{b} f(x) \rho(x) dx}{\int\limits_{a}^{b} \rho(x) dx}.
\end{equation}


Для пущего удобства можно потребовать $\int\limits_{a}^{b} \rho(x) dx = 1$, и тогда формула (\ref{sr1}) примет вид:
\begin{equation}
\label{sr2}
	\langle f \rangle = \int \limits_{a}^{b}f(x)\rho(x)dx
\end{equation}



\subsubsection{Вероятности и функция распределения}
Как говорилось ранее, МКТ является статистической теорией, что в том числе значит, что она оперирует таким понятием, как
вероятность. Наиболее интуитивным образом не претендуя на строгость, можно определить вероятность события, как отношение
частоты его наступления в ходе большого числа одинаковых испытаний к общему числу этих испытаний. Если некоторая величина $f$
может принимать конечное множество значений $f_i$, то событием можно считать равенство этой величины одному из возможных
значений. Если же величина может принимать бесконечное множество значений, то говорят о плотности вероятности $\rho(x)$,
определяемой таким образом, что вероятность попадания $f$ в пределы от $f(x)$ до $f(x + \Delta x)$ сколь угодно близка к
$\rho(x) \cdot \Delta x$ при малых $\Delta x$. Если величина $f$ принимает значение из промежутка $ab$, то вероятность того,
что она примет хоть одно значение равна 1, следовательно:
\begin{equation}
    \sum\limits_{i = 1}^{n} \rho(x_i) \Delta x_i
\end{equation}
стремятся к 1 при измельчении разбиения, а тогда:

\begin{equation}
\label{norm}
	\int\limits_a^b \rho(x) dx = 1.
\end{equation}


Пусть есть большое число одинаковых частиц $N_0$ распределенных по некоторому параметру $x$ на отрезке от $a$ до $b$. Тогда
вероятность того, что значение $x$ будет лежать на промежутке от $x$ до $x+ \Delta x$ при малых $\Delta x$ будет близко к
$\rho(x) \cdot \Delta x$, а тогда по определению вероятности, которое мы ввели, число таких частиц
$N(x) = N_0 \rho(x) \Delta x$, а тогда функцию $\rho(x)$ можно воспринимать как функцию распределения частиц, т. е. как
функцию $\rho(x)$ из формулы (\ref{sr2}) предыдущего параграфа, так как именно число частиц на данном промежутке при
усреднении по частицам задает вклад от этого промежутка в общее значение средней величины.
